\subsection{Khoảng trống nghiên cứu}

Từ phân tích các nghiên cứu liên quan tại Bảng \ref{tab:related_work}, 
có thể thấy các hệ thống hiện tại chủ yếu giải quyết từng thành phần 
riêng lẻ và chưa đáp ứng được yêu cầu quản lý toàn diện cho cả xe máy 
và ô tô với các cơ chế xác thực phù hợp cho từng loại phương tiện.

Cụ thể, các khoảng trống nghiên cứu bao gồm:

\begin{itemize}
    \item Thiếu phân vùng quản lý theo loại phương tiện:
    Các hệ thống chưa phân biệt rõ ràng giữa bãi xe máy và bãi ô tô, 
    dẫn đến việc áp dụng cùng một phương pháp nhận dạng cho cả hai loại 
    phương tiện, không tối ưu về độ chính xác và bảo mật.
    
    \item Thiếu cơ chế xác thực đa lớp phù hợp:
    Hệ thống IoT chỉ dựa vào cảm biến; hệ thống AI chỉ nhận dạng biển số xe. 
    Chưa có nghiên cứu nào kết hợp nhận dạng khuôn mặt cho xe máy và nhận 
    dạng đặc trưng xe (logo, đầu xe) cho ô tô nhằm tăng cường bảo mật.
    
    \item Thiếu khả năng theo dõi và so sánh phương tiện:
    Các hệ thống chưa có cơ chế theo dõi phương tiện từ lúc vào đến lúc ra, 
    đặc biệt là khả năng so sánh đặc trưng xe ô tô (sử dụng mạng Siamese) 
    để đảm bảo xe ra là chính xe đã vào.
    
    \item Chưa tích hợp quản lý thời gian thực qua ứng dụng di động:
    Người dùng không thể theo dõi tình trạng xe, xác nhận rời bãi trước hoặc 
    nhận cảnh báo an ninh khi có dấu hiệu bất thường.
\end{itemize}

Do đó, đề tài nghiên cứu này xây dựng hệ thống quản lý bãi đỗ xe thông minh tích hợp, 
khắc phục các khoảng trống trên thông qua các giải pháp sau:

\begin{itemize}
    \item Phân vùng quản lý riêng biệt cho xe máy và ô tô.
    
    

    \item Áp dụng xác thực đa lớp: nhận dạng biển số xe kết hợp nhận dạng 
    khuôn mặt cho xe máy và nhận dạng biển số kết hợp nhận dạng logo, đầu 
    xe Siamese cho ô tô để so sánh đặc trưng xe lúc ra/vào bãi.

    \item Tích hợp ứng dụng Mobile cho phép người dùng theo dõi xe, xác nhận 
    rời bãi và nhận cảnh báo an ninh thời gian thực khi phát hiện hành vi trộm cắp.
    \item Hệ thống tự động đăng ký khi người dùng chưa kịp đăng ký tài khoản

\end{itemize}