\section{Kết luận}

Đề tài đã nghiên cứu và triển khai thành công hệ thống bãi đỗ xe thông minh ứng dụng đồng bộ các công nghệ tiên tiến, đạt được các kết quả sau:

\begin{itemize}
    \item Xây dựng hệ thống quản lý hiện đại: Tích hợp hiệu quả các mô hình Deep Learning (nhận diện biển số, khuôn mặt, logo), hệ thống IoT và cổng thanh toán điện tử VNPAY.
    \item Tự động hóa quy trình vận hành: Thực hiện kiểm soát tự động lượt xe ra/vào cho cả xe máy và ô tô, tối ưu hóa thời gian và giảm thiểu nhân lực vận hành.
    \item Nâng cao an ninh và minh bạch: Thiết lập cơ chế xác thực đa lớp (Biển số - Khuôn mặt - Logo), đảm bảo an toàn tài sản và hỗ trợ quản trị tập trung thông qua hệ thống Web/Mobile trực quan.
    \item Tính khả thi thực tiễn: Kết quả thực nghiệm cho thấy hệ thống hoạt động ổn định, độ chính xác cao và hoàn toàn khả thi để ứng dụng tại các bãi xe quy mô vừa và nhỏ trong môi trường đô thị.
    \item Nền tảng mở rộng trong tương lai: Hệ thống được thiết kế với kiến trúc linh hoạt, dễ dàng nâng cấp và mở rộng các tính năng mới nhằm đáp ứng nhu cầu phát triển trong tương lai.
    \item Đóng góp khoa học và công nghệ: Đề tài đã đóng góp các giải pháp kỹ thuật mới trong lĩnh vực nhận diện hình ảnh và quản lý bãi đỗ xe thông minh, có tiềm năng ứng dụng rộng rãi trong thực tế.
    \item Giá trị khoa học: Đề tài đóng góp một giải pháp công nghệ thiết thực, hỗ trợ tiến trình xây dựng hệ sinh thái giao thông thông minh và quản lý đô thị hiện đại.
\end{itemize}

Hệ thống bãi đỗ xe thông minh được phát triển trong đề tài không chỉ đáp ứng các yêu cầu kỹ thuật mà còn mang lại giá trị thực tiễn cao, góp phần nâng cao chất lượng quản lý bãi đỗ xe trong bối cảnh đô thị hóa nhanh chóng hiện nay. Với nền tảng công nghệ vững chắc và khả năng mở rộng linh hoạt, hệ thống có tiềm năng phát triển mạnh mẽ trong tương lai, hướng tới các giải pháp quản lý giao thông thông minh toàn diện hơn.
