\section{Hướng phát triển trong tương lai}

\subsection{Cải thiện độ chính xác của mô hình nhận diện}

\begin{itemize}
    \item Nâng cấp mô hình AI (YOLO, EfficientNet, Vision Transformer) để tăng khả năng nhận diện biển số trong điều kiện ánh sáng yếu, biển số bị che mờ hoặc méo.

    \item Bổ sung cơ chế học liên tục (continual learning) để hệ thống tự cải thiện theo thời gian khi gặp dữ liệu mới.
\end{itemize}

\subsection{Hỗ trợ thêm phương tiện và đối tượng khác}

\begin{itemize}
    \item Mở rộng phạm vi cho xe tải, xe buýt, xe đạp điện hoặc phương tiện đặc thù.

    \item Tích hợp thêm nhận diện thẻ nhân viên hoặc thẻ căn cước công dân (CCCD gắn chip) để đa dạng phương thức xác thực.
\end{itemize}

\subsection{Tối ưu hóa hạ tầng và hiệu năng}

\begin{itemize}
    \item Sử dụng Edge Computing để xử lý hình ảnh ngay tại camera hoặc thiết bị IoT, giảm độ trễ và giảm tải cho server.

    \item Triển khai cơ chế offline-first: hệ thống vẫn vận hành khi mất kết nối internet và đồng bộ lại khi có mạng.
\end{itemize}

\subsection{Nâng cao trải nghiệm người dùng}

\begin{itemize}
    \item Phát triển thêm tính năng đặt chỗ trước (parking reservation) qua app.

    \item Gửi thông báo push cho người dùng về tình trạng bãi (còn chỗ, hết chỗ, khuyến nghị thời gian gửi xe).

    \item Cung cấp lịch sử thanh toán và xuất hóa đơn điện tử ngay trên ứng dụng.
\end{itemize}


\subsection{Mở rộng khả năng quản lý và tích hợp}

\begin{itemize}
    \item Tích hợp hệ thống với cơ sở dữ liệu của thành phố để liên kết với quản lý giao thông đô thị.

    \item Hỗ trợ API mở cho các đơn vị quản lý tòa nhà, trung tâm thương mại hoặc khu công nghiệp để dễ dàng tích hợp với hệ thống nội bộ.

    \item Áp dụng công nghệ Blockchain trong quản lý vé xe và thanh toán để đảm bảo tính minh bạch tuyệt đối.
\end{itemize}

\subsection{Phát triển quy mô triển khai}

\begin{itemize}
    \item Từ quy mô bãi xe nhỏ (chung cư, văn phòng), tiến tới các bãi xe công cộng lớn (trung tâm thương mại, sân bay).

    \item Xây dựng mô hình quản lý tập trung nhiều bãi xe trên một nền tảng thống nhất, giúp quản trị viên có cái nhìn tổng thể và tối ưu hóa vận hành.
\end{itemize}
